\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\section{Le salage dans les fonctions de hachage}

\subsection{Introduction}

Dans cette partie nous nous intéressons au fonctionnement du salage dans les fonctions de hachage. En réalité, le salage n'intervient pas dans les fonctions de hachage mais va s'appliquer juste avant que le hachage ne soit effectué. Le salage est très utilisé dans le domaine de la sécurisation des données (pour le stockage de mots de passe par exemple).


\subsection{Fonctionnement du salage}

\begin{wrapfigure}{r}{0.53\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{../ressources/salage.png}
	\tiny{nordpass.com}
\end{wrapfigure}

Le salage est le fait de rajouter une donnée à la donnée que nous voulons hacher (au début, à la fin, etc.) comme montré dans l'exemple ci-contre. Grâce à cet exemple nous comprenons un peu mieux comment fonctionne le salage, mais alors quelle est son utilité ? Premièrement, il rend les attaques de préimage plus longue car il faut concaténer le sel et le mot de passe pour chaque nouvelle tentative, ce qui empêche l'utilisation de tables arc-en-ciel. De plus, nous pouvons ajouter qu'il est intéressant d'utiliser le sel car l'utilisateur n'a pas à le connaître, il peut donc être long et sans aucun sens particulier. Il est conseillé de stocker le sel et le mot de passe dans deux bases de données différentes afin de limiter l'impact que pourrait avoir un fuite de données. Dernier élément important, le sel est unique (un sel par utilisateur) ce qui permet d'obtenir des hachés différents même si des utilisateurs ont le même mot de passe (la recherche d'une préimage ne donne alors plus que le mot de passe d'un seul utilisateur). \\

Notons deux choses :
\begin{itemize}
	\item Il ne faut pas réutiliser une valeur de sel
	\item Il faut utiliser un sel suffisamment long pour que l'attaquant ne puisse pas pré-calculer des tables pour tous les sels possibles
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{../ressources/salage_2.png}
	\tiny{auth0.com}
\end{figure}

\subsection {Exemple}

Imaginons qu'un utilisateur souhaite créer un compte sur un site web, le site va devoir stocker son mot de passe (ici la valeur du mot de passe utilisateur sera "hash"). Pour ce stockage, le site va utiliser une fonction de hachage (pour l'exemple on utilisera SHA-256, même si nous le rappelons elle n'est pas adaptée pour le stockage de mot de passe), ainsi que du sel. Le sel pour cet utilisateur sera ",,toto". Ainsi, la chaîne à hacher est "hash,,toto" (dans cet exemple, on ajoute le sel à la fin du mot de passe) \newline

Hachage sans sel :
\begin{center}
d04b98f48e8f8bcc15c6ae5ac050801cd6dcfd428fb5f9e65c4e16e7807340fa
\end{center}


Hachage avec sel :
\begin{center}
338cbd904d07b125588d69fae3b13677662efec9d4922a98156f631b6d8c16fc
\end{center}

Nous voyons que grâce au salage et aux caractéristiques des fonctions de hachage, nous obtenons bien deux hachés différents (cela suppose que nous ne trouvons pas de collisions).

\end{document}
